---
id: using-packages
title: À partir des paquets
---

Centreon fournit des RPM pour ses produits au travers de la solution
Centreon Open Source disponible gratuitement sur notre dépôt.

Ces paquets ont été testés avec succès sur les environnements CentOS
en version 7 et 8.

> Cependant, suite au changement de stratégie effectué par Red Hat, nous pensons
> qu'il est préférable de ne pas utiliser CentOS 8 en production. Ces paquets
> pour CentOS 8 sont compatible avec RHEL et Oracle Linux en version 8.

L'ensemble de la procédure d'installation doit être faite en tant qu'utilisateur privilégié.

## Prérequis

Après avoir installé votre serveur, réalisez la mise à jour de votre système
d'exploitation via la commande :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL / CentOS / Oracle Linux 8-->
```shell
dnf update
```
<!--CentOS 7-->
```shell
yum update
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

> Acceptez toutes les clés GPG proposées et pensez à redémarrer votre serveur
> si une mise à jour du noyau est proposée.

## Étape 1 : pré-installation

### Désactiver SELinux

Pendant l'installation, SELinux doit être désactivé. Éditez le fichier
**/etc/selinux/config** et remplacez **enforcing** par **disabled**, ou bien
exécutez la commande suivante :

```shell
sed -i s/^SELINUX=.*$/SELINUX=disabled/ /etc/selinux/config
```

Redémarrez votre système d'exploitation pour prendre en compte le changement.

```shell
reboot
```

Après le redémarrage, une vérification rapide permet de confirmer le statut de
SELinux :

```shell
$ getenforce
Disabled
```

### Configurer ou désactiver le pare-feu

Si votre pare-feu système est actif, [paramétrez-le](../../administration/secure-platform.html#enable-firewalld). Vous pouvez également le désactiver le temps de l'installation :

```shell
systemctl stop firewalld
systemctl disable firewalld
```

### Installer les dépôts

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

<!--RHEL 8-->
#### Dépôt remi et CodeReady Builder

Afin d'installer les logiciels Centreon, les dépôts **remi** et **CodeReady Builder** doivent être installés.

Exécutez les commandes suivantes :

```shell
dnf install -y dnf-plugins-core
dnf install -y https://dl.fedoraproject.org/pub/epel/epel-release-latest-8.noarch.rpm
dnf install -y https://rpms.remirepo.net/enterprise/remi-release-8.rpm
subscription-manager repos --enable codeready-builder-for-rhel-8-x86_64-rpms
```

Activez PHP 8.0 en utilisant les commandes suivantes :
```shell
dnf module reset php
dnf module install php:remi-8.0
```

<!--CentOS 8-->
#### Dépôt remi

Afin d'installer les logiciels Centreon, le dépôt **remi** doit être installé.

Exécutez les commandes suivantes :

```shell
dnf install -y dnf-plugins-core
dnf install -y https://dl.fedoraproject.org/pub/epel/epel-release-latest-8.noarch.rpm
dnf install -y https://rpms.remirepo.net/enterprise/remi-release-8.rpm
dnf config-manager --set-enabled 'powertools'
```

Activez PHP 8.0 en utilisant les commandes suivantes :
```shell
dnf module reset php
dnf module install php:remi-8.0
```

<!--Oracle Linux 8-->

#### Dépôt remi et CodeReady Builder

Afin d'installer les logiciels Centreon, les dépôts **remi** et **CodeReady Builder** doivent être installés.

Exécutez les commandes suivantes :

```shell
dnf install -y dnf-plugins-core
dnf install -y https://dl.fedoraproject.org/pub/epel/epel-release-latest-8.noarch.rpm
dnf install -y https://rpms.remirepo.net/enterprise/remi-release-8.rpm
dnf config-manager --set-enabled ol8_codeready_builder
```

Activez PHP 8.0 en utilisant les commandes suivantes :
```shell
dnf module reset php
dnf module install php:remi-8.0
```

<!--CentOS 7-->
#### Dépôt *Software collections* de Red Hat

Afin d'installer les logiciels Centreon, le dépôt *Software Collections* de Red
Hat doit être activé. Celui-ci est nécessaire pour l'installation de apache 2.4.

Exécutez la commande suivante :

```shell
yum install -y centos-release-scl
```

#### Dépôt remi

Afin d'installer les logiciels Centreon, le dépôt **remi** doit être installé.

Exécutez les commandes suivantes :

```shell
yum install -y yum-utils
yum install -y https://dl.fedoraproject.org/pub/epel/epel-release-latest-7.noarch.rpm
yum install -y https://rpms.remirepo.net/enterprise/remi-release-7.rpm
yum-config-manager --enable remi-php80
```

<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

#### Dépôt Centreon

Afin d'installer les logiciels Centreon à partir des dépôts, vous devez au
préalable installer le fichier lié au dépôt.

Exécutez la commande suivante :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL / CentOS / Oracle Linux 8-->
```shell
dnf install -y https://yum.centreon.com/standard/21.10/el8/stable/noarch/RPMS/centreon-release-21.10-5.el8.noarch.rpm
```
<!--CentOS 7-->
```shell
yum install -y https://yum.centreon.com/standard/21.10/el7/stable/noarch/RPMS/centreon-release-21.10-5.el7.centos.noarch.rpm
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

## Étape 2 : Installation

Ce chapitre décrit l'installation d'un serveur central Centreon.

Il est possible d'installer ce serveur avec une base de données locale au
serveur, ou déportée sur un serveur dédié.

### Avec base de données locale

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL / CentOS / Oracle Linux 8-->
```shell
dnf install -y centreon centreon-database
systemctl daemon-reload
systemctl restart mariadb
```
<!--CentOS 7-->
```shell
yum install -y centreon centreon-database
systemctl daemon-reload
systemctl restart mariadb
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Vous pouvez maintenant passer à [l'étape 3](#étape-3--configuration).

### Avec base de données déportée

> Dans le cas d'une installation avec un serveur dédié à la base de données, ce
> dernier doit aussi avoir les dépôts prérequis.

Exécutez la commande suivante sur le serveur Centreon Central :
<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL / CentOS / Oracle Linux 8-->
```shell
dnf install -y centreon-base-config-centreon-engine centreon-widget\*
```
<!--CentOS 7-->
```shell
yum install -y centreon-base-config-centreon-engine centreon-widget\*
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Puis exécutez les commandes suivantes sur le serveur dédié à la base de données :
<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL / CentOS / Oracle Linux 8-->
```shell
dnf install -y centreon-database
systemctl daemon-reload
systemctl restart mariadb
```
<!--CentOS 7-->
```shell
yum install -y centreon-database
systemctl daemon-reload
systemctl restart mariadb
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

Sécurisez votre installation MariaDB en exécutant la commande suivante :
```shell
mysql_secure_installation
```

> Vous devez obligatoirement définir un mot de passe pour l'utilisateur root de la base de données.

Créez enfin un utilisateur avec privilèges **root** nécessaire à l'installation de
Centreon :

```SQL
CREATE USER '<USER>'@'<IP>' IDENTIFIED BY '<PASSWORD>';
GRANT ALL PRIVILEGES ON *.* TO '<USER>'@'<IP>' WITH GRANT OPTION;
FLUSH PRIVILEGES;
```

> Remplacez **\<IP\>** par l'adresse IP avec laquelle le serveur Centreon
> Central se connectera au serveur de base de données.
>
> Remplacez **\<USER\>** et **\<PASSWORD\>** par les identifiants de
> l'utilisateur.

Une fois l'installation terminée vous pouvez supprimer cet utilisateur via la
commande :

```SQL
DROP USER '<USER>'@'<IP>';
```

<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

> Le paquet **centreon-database** installe une configuration MariaDB optimisée
> pour l'utilisation avec Centreon.
>
> Si ce paquet n'est pas installé, il faut à minima adapter la limitation
> **LimitNOFILE** à **32000** via une configuration dédiée, exemple:
>
> ```shell
> $ cat /etc/systemd/system/mariadb.service.d/centreon.conf
> [Service]
> LimitNOFILE=32000
> ```
>
> De même pour la directive MariaDB **open_files_limit**, exemple:
>
> ```shell
> $ cat /etc/my.cnf.d/centreon.cnf
> [server]
> innodb_file_per_table=1
> open_files_limit=32000
> ```

> En sus des directives précédentes, il est fortement recommandé d'appliquer la
> configuration des bases de données avec les paramètres suivants:
>
> ```shell
> [server]
> key_buffer_size = 256M
> sort_buffer_size = 32M
> join_buffer_size = 4M
> thread_cache_size = 64
> read_buffer_size = 512K
> read_rnd_buffer_size = 256K
> max_allowed_packet = 128M
> ```
>
> Il est également possible d'améliorer les performances des tables utilisant
> le moteur de stockage InnoDB avec les directives ci-dessous. Les valeurs
> ci-dessous sont applicables à une VM ayant au moins 8Go de RAM.
>
> ```shell
> innodb_buffer_pool_size=1G
> ```
>
> Pensez à redémarrer le service mariadb après chaque changement de
> configuration.

## Étape 3 : Configuration

### Nom du serveur

Si chous le souhaitez, vous pouvez changer le hostname du serveur à l'aide de la commande suivante :
```shell
hostnamectl set-hostname new-server-name
```

Remplacez **new-server-name** par le nom de votre choix. Exemple :
```shell
hostnamectl set-hostname central
```

### Fuseau horaire PHP

La timezone par défaut de PHP doit être configurée. Exécutez la commande suivante en `root` :

```shell
echo "date.timezone = Europe/Paris" >> /etc/php.d/50-centreon.ini
```

> Remplacez **Europe/Paris** par votre fuseau horaire. La liste des fuseaux
> horaires est disponible [ici](http://php.net/manual/en/timezones.php).

Après avoir réalisé la modification, redémarrez le service PHP-FPM :

```shell
systemctl restart php-fpm
```

### Lancement des services au démarrage

Pour activer le lancement automatique des services au démarrage, exécutez la
commande suivante sur le serveur Central :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL / CentOS / Oracle Linux 8-->
```shell
systemctl enable php-fpm httpd mariadb centreon cbd centengine gorgoned snmptrapd centreontrapd snmpd
```
<!--CentOS 7-->
```shell
systemctl enable php-fpm httpd24-httpd mariadb centreon cbd centengine gorgoned snmptrapd centreontrapd snmpd
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

> Si la base de données est sur un serveur dédié, pensez à activer le
> lancement du service **mariadb** sur ce dernier.

### Sécuriser la base de données

Depuis MariaDB 10.5, il est nécessaire de
sécuriser son installation avant d'installer Centreon. Répondez oui à toute question sauf à "Disallow root login remotely?". 
Vous devez obligatoirement définir un mot de passe pour l'utilisateur **root** de la base de données.
Ce mot de passe vous sera demandé lors de l'[installation web](../web-and-post-installation.html).

```shell
mysql_secure_installation
```

> Pour plus d'informations, veuillez consulter la [documentation officielle MariaDB](https://mariadb.com/kb/en/mysql_secure_installation/).

## Étape 4 : Installation web

1. Démarrez le serveur Apache avec la
commande suivante :

<!--DOCUSAURUS_CODE_TABS-->
<!--RHEL / CentOS / Oracle Linux 8-->
```shell
systemctl start httpd
```
<!--CentOS 7-->
```shell
systemctl start httpd24-httpd
```
<!--END_DOCUSAURUS_CODE_TABS-->

2. Terminez l'installation en réalisant les
[étapes de l'installation web](../web-and-post-installation.html#installation-web).
